# Как правильно сделать рассылку

Если вы делали рассылки из конструктора чат ботов, то наверняка сталкивались с тем, что сценарии начинают "[тормозить](../extra/dashboard.md#low-speed)".
При создании рассылок это просто неизбежно. В этой статье мы рассмотрим способы как снизить негативный эффект от рассылок.

## Почему вообще сценарии тормозят {#why}

Основная проблема с рассылками в том, что вы хотите выполнить много действий за короткий промежуток времени.
Пропускная способность ограничена множеством факторов:

- Квоты и лимиты самого конструктора. На разных тарифах они разные. Квоты созданы для того, чтобы мы могли контролировать
  каждого клиента и не позволять ему потреблять больше ресурсов, тем самым мешая другим клиентам. Мы не можем себе позволить
  замедлять скорость обработки сценариев у других клиентов, когда кто-то захотел сделать рассылку.
- Квоты и лимиты сторонних сервисов, к которым вы обращаетесь. Да, вот так бывает, оказывается что никто не хочет, чтобы
  их ресурсами злоупотребляли.

Я знаю, что всем хотелось бы отправить 100 тысяч сообщений за 5 минут до начала вебинара, но, увы, это просто нереалистично.
Поэтому давайте сосредоточимся на том, как нам максимально эффективно использовать те ресурсы, которые у нас есть.

## Как работает очередь конструктора {#queue}

Задачи выполняются параллельно. Степень параллелизма указана в описании вашего тарифа. Обычно это 8 одновременных задач.
Если задача "легкая", то она быстро исполняется и система может приступать к выполнению другой задачи. Если же задачи "тяжелые",
то скорость обработки замедляется.

Можно выделить следующие "тяжелые" действия:
- HTTP-запрос на внешнюю сторону. Третья сторона под нагрузкой может увеличивать время ответа, вплоть до предела в 20 секунд. Так у вас никакой рассылки не получится.
- Назначение и снятие тегов
- Проверка наличия тега у клиента

В конструкторе есть две очереди: основная и дополнительная.
Задачи сначала выполняются из основной очереди.
Если в ней задач нет, то из дополнительной.
В основную очередь попадают все события: входящее сообщение, назначение тега, закрытие обращения и так далее.
В дополнительную очередь попадает переход на другой шаг с задержкой более 5 секунд.

Если что-то попадает в очередь и очередь переполнена, то выполнение этого действия откладывается, пока все задачи до этой
не будут выполнены.

## Базовая структура сценария для рассылок {#structure}

Какие есть проблемы при рассылке в лоб:

- Рассылка происходит в основной очереди. Поэтому, пока она не закончится, активность клиентов вообще никак не будет обрабатываться. Важно перенести рассылку в дополнительную очередь.
- Если вы выполняете какие-то проверки и/или загрузку данных до отправки сообщения, то вы сильно растягиваете рассылку во времени.

Чтобы исправить эти две проблемы, нужно разделить ее на два этапа.
На первом этапе загрузите что вам нужно. Второй этап должен содержать задержку до точного времени. На втором этапе отправьте сообщение. Вот псевдосценарий рассылки:

![](../static/images/guide_mass_op.png)

Что нам дает такой способ:

- Такую рассылку можно запускать когда активность пользователей минимальна и факт самой рассылки не будет мешать текущей активности;
- Второй этап из-за задержки попадает в дополнительную очередь. Так как отправка сообщения находится в дополнительной очереди, сама отправка сообщений не будет мешать обработки входящих событий, например ответов клиентов;
- Сообщения отправляются на максимальной скорости начиная с указанного времени, потому что для этого требуется минимальное количество действий.

!!!
Важно, чтобы точная дата и время наступило до того, как отработает подготовительный этап. Запустите тестовую рассылку, чтобы оценить скорость обработки.
!!!

### Третий этап {#third_stage}

Часто бывает необходимо обработать ответ клиента и сделать что-то, например назначить тег. Если вам нужно сделать что-то тяжелое, то делайте это не сразу, а попозже.
Если у вас аудитория активная, то это может создать излишнюю нагрузку и замедлить обработку. Отложите назначение тега на рандомное время, это сгладит пик.

В этом сценарии мы отложили отправку запроса во внешний сервис, который может тормозить, на случайную величину от 0 до 119 минут:

![](../static/images/guide_mass_op_random_delay.png)

## Чистка базы {#cleanup}

Многие клиенты не подозревают, что пользователи их давно уже заблокировали, но продолжают слать им рассылки. Чистка базы
поможет уменьшить количество чатов и соответственно снизит нагрузку по траффику.

Хороший кейс выглядит так: при отправке рассылки добавьте кнопку "Отписаться от рассылки". При клике на нее добавьте тег.
Когда будете отправлять следующую рассылку, не включайте этих пользователей в рассылку.

Также можно почистить базу, проверив, доступен ли пользователь для отправки сообщения ему. К сожалению, в конструкторе
без ухищрений это сделать не получится. Для этого нужно использовать API мессенджера. Например, в telegram вы можете отправлять
запрос на изменение статуса чата (из модуля telegram api). Если он выдает ошибку, значит пользователь заблокировал вас.
Создаете рассылку со сценарием, который всем отправляет такой запрос и назначаете тег всем, у кого произошла ошибка.

## Типичные ошибки при создании сценария {#issues}

### Отправка нескольких сообщений с задержкой {#send-with-delay}

Часто клиенты хотят вместо одного сообщения отправлять сразу два или три и ставят задержку вроде 1 секунды.
Во время рассылки вы никогда не получите точную задержку и вот почему.

Когда запускается сценарий (не важно, это новая сессия или возобновление работы после задержки), он переходит по шагам
без каких-либо задержек до наступления одного из этих условий:
- дошли до конца сценария (или произошла ошибка);
- дошли до шага с задержкой;
- на шаге запускается сценарий _синхронно_;
- задача выполняется уже более 30 секунд или выполняет более 300 действий.

Если сценарий не завершается, то он помещает задачу в очередь. Очередь во время рассылки переполнена с вероятностью 100%.
Мы изучали раньше, что если очередь переполнена, то новая задача откладывается во времени. Поэтому все задержки сильно
съезжают во времени.

Решение: не отправлять несколько сообщений, либо не использовать задержку между отправкой.

### Излишние действия {#actions}

Во время рассылок очень критично количество выполняемых действий.

Вы можете назначать несколько переменных в одном действии. Если у вас несколько действий "Обновить переменную", объедините их в одно.

![](../static/images/guide_mass_op_actions.png)

Вы можете добавлять несколько действий в один и тот же шаг. Если у вас несколько шагов с одним действием, которые выполняются подряд, объедините их в один. Переход на шаг на самом деле состоит из двух действий: перейти на шаг и перейти на следующий шаг. Поэтому не создавайте лишних шагов.

![](../static/images/guide_mass_op_nodes.png)

## Выводы {#finish}

- Рассылка будет тормозить в любом случае, главное максимизировать скорость;
- Разбивайте рассылку на два или три этапа. Отправляйте сообщение на втором этапе, который запускается в точное время;
- Чистите базу участников, чтобы снизить количество чатов;
- Не используйте задержки при отправке сообщений;
- Минимизируйте количество шагов и действий внутри сценария.

Удачи вам 